1.021-30. 21 - 21

3. Akammaniyavagga - 3. Useless

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yaṃ evaṃ abhāvitaṃ akammaniyaṃ hoti yathayidaṃ, bhikkhave, cittaṃ.

“Mendicants, I do not see a single thing that, when it’s not developed like this, is as useless as the mind.

Cittaṃ, bhikkhave, abhāvitaṃ akammaniyaṃ hotī”ti.

An undeveloped mind is useless.”

Paṭhamaṃ.

22

22

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yaṃ evaṃ bhāvitaṃ kammaniyaṃ hoti yathayidaṃ, bhikkhave, cittaṃ.

“Mendicants, I do not see a single thing that, when it is developed like this, is as workable as the mind.

Cittaṃ, bhikkhave, bhāvitaṃ kammaniyaṃ hotī”ti.

A developed mind is workable.”

Dutiyaṃ.

23

23

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yaṃ evaṃ abhāvitaṃ mahato anatthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, cittaṃ.

“Mendicants, I do not see a single thing that, when it’s not developed like this, is so very harmful as the mind.

Cittaṃ, bhikkhave, abhāvitaṃ mahato anatthāya saṃvattatī”ti.

An undeveloped mind is very harmful.”

Tatiyaṃ.

24

24

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yaṃ evaṃ bhāvitaṃ mahato atthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, cittaṃ.

“Mendicants, I do not see a single thing that, when it is developed like this, is so very beneficial as the mind.

Cittaṃ, bhikkhave, bhāvitaṃ mahato atthāya saṃvattatī”ti.

A developed mind is very beneficial.”

Catutthaṃ.

25

25

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yaṃ evaṃ abhāvitaṃ apātubhūtaṃ mahato anatthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, cittaṃ.

“Mendicants, I do not see a single thing that, when it’s not developed, with such untapped potential, is so very harmful as the mind.

Cittaṃ, bhikkhave, abhāvitaṃ apātubhūtaṃ mahato anatthāya saṃvattatī”ti.

An undeveloped mind, with untapped potential, is very harmful.”

Pañcamaṃ.

26

26

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yaṃ evaṃ bhāvitaṃ pātubhūtaṃ mahato atthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, cittaṃ.

“Mendicants, I do not see a single thing that, when it is developed, with its potential realized, is so very beneficial as the mind.

Cittaṃ, bhikkhave, bhāvitaṃ pātubhūtaṃ mahato atthāya saṃvattatī”ti.

A developed mind, with its potential realized, is very beneficial.”

Chaṭṭhaṃ.

27

27

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yaṃ evaṃ abhāvitaṃ abahulīkataṃ mahato anatthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, cittaṃ.

“Mendicants, I do not see a single thing that, when it’s not developed and cultivated, is so very harmful as the mind.

Cittaṃ, bhikkhave, abhāvitaṃ abahulīkataṃ mahato anatthāya saṃvattatī”ti.

An undeveloped and uncultivated mind is very harmful.”

Sattamaṃ.

28

28

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yaṃ evaṃ bhāvitaṃ bahulīkataṃ mahato atthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, cittaṃ.

“Mendicants, I do not see a single thing that, when it is developed and cultivated, is so very beneficial as the mind.

Cittaṃ, bhikkhave, bhāvitaṃ bahulīkataṃ mahato atthāya saṃvattatī”ti.

A developed and cultivated mind is very beneficial.”

Aṭṭhamaṃ.

29

29

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yaṃ evaṃ abhāvitaṃ abahulīkataṃ dukkhādhivahaṃ hoti yathayidaṃ, bhikkhave, cittaṃ.

“Mendicants, I do not see a single thing that, when it’s not developed and cultivated, brings such suffering as the mind.

Cittaṃ, bhikkhave, abhāvitaṃ abahulīkataṃ dukkhādhivahaṃ hotī”ti.

An undeveloped and uncultivated mind brings suffering.”

Navamaṃ.

30

30

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yaṃ evaṃ bhāvitaṃ bahulīkataṃ sukhādhivahaṃ hoti yathayidaṃ, bhikkhave, cittaṃ.

“Mendicants, I do not see a single thing that, when it is developed and cultivated, brings such happiness as the mind.

Cittaṃ, bhikkhave, bhāvitaṃ bahulīkataṃ sukhādhivahaṃ hotī”ti.

A developed and cultivated mind brings happiness.”

Dasamaṃ.

Akammaniyavaggo tatiyo.

1.031-40. 31 - 31

4. Adantavagga - 4. Wild

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yaṃ evaṃ adantaṃ mahato anatthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, cittaṃ.

“Mendicants, I do not see a single thing that, when it’s not tamed, is so very harmful as the mind.

Cittaṃ, bhikkhave, adantaṃ mahato anatthāya saṃvattatī”ti.

A wild mind is very harmful.”

Paṭhamaṃ.

32

32

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yaṃ evaṃ dantaṃ mahato atthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, cittaṃ.

“Mendicants, I do not see a single thing that, when it is tamed, is so very beneficial as the mind.

Cittaṃ, bhikkhave, dantaṃ mahato atthāya saṃvattatī”ti.

A tamed mind is very beneficial.”

Dutiyaṃ.

33

33

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yaṃ evaṃ aguttaṃ mahato anatthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, cittaṃ.

“Mendicants, I do not see a single thing that, when it’s not guarded, is so very harmful as the mind.

Cittaṃ, bhikkhave, aguttaṃ mahato anatthāya saṃvattatī”ti.

An unguarded mind is very harmful.”

Tatiyaṃ.

34

34

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yaṃ evaṃ guttaṃ mahato atthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, cittaṃ.

“Mendicants, I do not see a single thing that, when it is guarded, is so very beneficial as the mind.

Cittaṃ, bhikkhave, guttaṃ mahato atthāya saṃvattatī”ti.

A guarded mind is very beneficial.”

Catutthaṃ.

35

35

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yaṃ evaṃ arakkhitaṃ mahato anatthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, cittaṃ.

“Mendicants, I do not see a single thing that, when it’s not protected, is so very harmful as the mind.

Cittaṃ, bhikkhave, arakkhitaṃ mahato anatthāya saṃvattatī”ti.

An unprotected mind is very harmful.”

Pañcamaṃ.

36

36

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yaṃ evaṃ rakkhitaṃ mahato atthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, cittaṃ.

“Mendicants, I do not see a single thing that, when it is protected, is so very beneficial as the mind.

Cittaṃ, bhikkhave, rakkhitaṃ mahato atthāya saṃvattatī”ti.

A protected mind is very beneficial.”

Chaṭṭhaṃ.

37

37

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yaṃ evaṃ asaṃvutaṃ mahato anatthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, cittaṃ.

“Mendicants, I do not see a single thing that, when it’s not restrained, is so very harmful as the mind.

Cittaṃ, bhikkhave, asaṃvutaṃ mahato anatthāya saṃvattatī”ti.

An unrestrained mind is very harmful.”

Sattamaṃ.

38

38

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yaṃ evaṃ saṃvutaṃ mahato atthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, cittaṃ.

“Mendicants, I do not see a single thing that, when it is restrained, is so very beneficial as the mind.

Cittaṃ, bhikkhave, saṃvutaṃ mahato atthāya saṃvattatī”ti.

A restrained mind is very beneficial.”

Aṭṭhamaṃ.

39

39

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yaṃ evaṃ adantaṃ aguttaṃ arakkhitaṃ asaṃvutaṃ mahato anatthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, cittaṃ.

“Mendicants, I do not see a single thing that, when it is not tamed, guarded, protected, and restrained, is so very harmful as the mind.

Cittaṃ, bhikkhave, adantaṃ aguttaṃ arakkhitaṃ asaṃvutaṃ mahato anatthāya saṃvattatī”ti.

An untamed, unguarded, unprotected, and unrestrained mind is very harmful.”

Navamaṃ.

40

40

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yaṃ evaṃ dantaṃ guttaṃ rakkhitaṃ saṃvutaṃ mahato atthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, cittaṃ.

“Mendicants, I do not see a single thing that, when it is tamed, guarded, protected, and restrained, is so very beneficial as the mind.

Cittaṃ, bhikkhave, dantaṃ guttaṃ rakkhitaṃ saṃvutaṃ mahato atthāya saṃvattatī”ti.

A tamed, guarded, protected, and restrained mind is very beneficial.”

Dasamaṃ.

Adantavaggo catuttho.

1.082-97. 82 - 82

9. Pamādādivagga - 9. Negligence

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yo evaṃ mahato anatthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, pamādo.

“Mendicants, I do not see a single thing that is so very harmful as negligence.

Pamādo, bhikkhave, mahato anatthāya saṃvattatī”ti.

Negligence is very harmful.”

Paṭhamaṃ.

83

83

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yo evaṃ mahato atthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, appamādo.

“Mendicants, I do not see a single thing that is so very beneficial as diligence.

Appamādo, bhikkhave, mahato atthāya saṃvattatī”ti.

Diligence is very beneficial.”

Dutiyaṃ.

84

84

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yo evaṃ mahato anatthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, kosajjaṃ.

“Mendicants, I do not see a single thing that is so very harmful as laziness.

Kosajjaṃ, bhikkhave, mahato anatthāya saṃvattatī”ti.

Laziness is very harmful.”

Tatiyaṃ.

85

85

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yo evaṃ mahato atthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, vīriyārambho.

“Mendicants, I do not see a single thing that is so very beneficial as arousing energy.

Vīriyārambho, bhikkhave, mahato atthāya saṃvattatī”ti.

Arousing energy is very beneficial.”

Catutthaṃ.

86

86

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yo evaṃ mahato anatthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, mahicchatā.

“Mendicants, I do not see a single thing that is so very harmful as having many wishes.

Mahicchatā, bhikkhave, mahato anatthāya saṃvattatī”ti.

Having many wishes is very harmful.”

Pañcamaṃ.

87

87

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yo evaṃ mahato atthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, appicchatā.

“Mendicants, I do not see a single thing that is so very beneficial as having few wishes.

Appicchatā, bhikkhave, mahato atthāya saṃvattatī”ti.

Having few wishes is very beneficial.”

Chaṭṭhaṃ.

88

88

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yo evaṃ mahato anatthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, asantuṭṭhitā.

“Mendicants, I do not see a single thing that is so very harmful as lack of contentment.

Asantuṭṭhitā, bhikkhave, mahato anatthāya saṃvattatī”ti.

Lack of contentment is very harmful.”

Sattamaṃ.

89

89

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yo evaṃ mahato atthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, santuṭṭhitā.

“Mendicants, I do not see a single thing that is so very beneficial as contentment.

Santuṭṭhitā, bhikkhave, mahato atthāya saṃvattatī”ti.

Contentment is very beneficial.”

Aṭṭhamaṃ.

90

90

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yo evaṃ mahato anatthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, ayonisomanasikāro.

“Mendicants, I do not see a single thing that is so very harmful as improper attention.

Ayonisomanasikāro, bhikkhave, mahato anatthāya saṃvattatī”ti.

Improper attention is very harmful.”

Navamaṃ.

91

91

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yo evaṃ mahato atthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, yoniso—manasikāro.

“Mendicants, I do not see a single thing that is so very beneficial as proper attention.

Yonisomanasikāro, bhikkhave, mahato atthāya saṃvattatī”ti.

Proper attention is very beneficial.”

Dasamaṃ.

92

92

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yo evaṃ mahato anatthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, asampajaññaṃ.

“Mendicants, I do not see a single thing that is so very harmful as lack of situational awareness.

Asampajaññaṃ, bhikkhave, mahato anatthāya saṃvattatī”ti.

Lack of situational awareness is very harmful.”

Ekādasamaṃ.

93

93

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yo evaṃ mahato atthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, sampajaññaṃ.

“Mendicants, I do not see a single thing that is so very beneficial as situational awareness.

Sampajaññaṃ, bhikkhave, mahato atthāya saṃvattatī”ti.

Situational awareness is very beneficial.”

Dvādasamaṃ.

94

94

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yo evaṃ mahato anatthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, pāpamittatā.

“Mendicants, I do not see a single thing that is so very harmful as bad friends.

Pāpamittatā, bhikkhave, mahato anatthāya saṃvattatī”ti.

Bad friends are very harmful.”

Terasamaṃ.

95

95

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yo evaṃ mahato atthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, kalyāṇamittatā.

“Mendicants, I do not see a single thing that is so very beneficial as good friends.

Kalyāṇamittatā, bhikkhave, mahato atthāya saṃvattatī”ti.

Good friends are very beneficial.”

Cuddasamaṃ.

96

96

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yo evaṃ mahato anatthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, anuyogo akusalānaṃ dhammānaṃ, ananuyogo kusalānaṃ dhammānaṃ.

“Mendicants, I do not see a single thing that is so very harmful as pursuing bad habits and not good habits.

Anuyogo, bhikkhave, akusalānaṃ dhammānaṃ, ananuyogo kusalānaṃ dhammānaṃ mahato anatthāya saṃvattatī”ti.

Pursuing bad habits and not good habits is very harmful.”

Pannarasamaṃ.

97

97

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yo evaṃ mahato atthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, anuyogo kusalānaṃ dhammānaṃ, ananuyogo akusalānaṃ dhammānaṃ.

“Mendicants, I do not see a single thing that is so very beneficial as pursuing good habits and not bad habits.

Anuyogo, bhikkhave, kusalānaṃ dhammānaṃ, ananuyogo akusalānaṃ dhammānaṃ mahato atthāya saṃvattatī”ti.

Pursuing good habits and not bad habits is very beneficial.”

Soḷasamaṃ.

Pamādādivaggo navamo.

1.098-139. 98 - 98

10. Dutiyapamādādivagga - 10. Negligence (2nd)

“Ajjhattikaṃ, bhikkhave, aṅganti karitvā nāññaṃ ekaṅgampi samanupassāmi yaṃ evaṃ mahato anatthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, pamādo.

“Taking into account interior factors, mendicants, I do not see a single one that is so very harmful as negligence.

Pamādo, bhikkhave, mahato anatthāya saṃvattatī”ti.

Negligence is very harmful.”

Paṭhamaṃ.

99

99

“Ajjhattikaṃ, bhikkhave, aṅganti karitvā nāññaṃ ekaṅgampi samanupassāmi yaṃ evaṃ mahato atthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, appamādo.

“Taking into account interior factors, mendicants, I do not see a single one that is so very beneficial as diligence.

Appamādo, bhikkhave, mahato atthāya saṃvattatī”ti.

Diligence is very beneficial.”

Dutiyaṃ.

100

100

“Ajjhattikaṃ, bhikkhave, aṅganti karitvā nāññaṃ ekaṅgampi samanupassāmi yaṃ evaṃ mahato anatthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, kosajjaṃ.

“Taking into account interior factors, mendicants, I do not see a single one that is so very harmful as laziness.

Kosajjaṃ, bhikkhave, mahato anatthāya saṃvattatī”ti.

Laziness is very harmful.”

Tatiyaṃ.

101

101

“Ajjhattikaṃ, bhikkhave, aṅganti karitvā nāññaṃ ekaṅgampi samanupassāmi yaṃ evaṃ mahato atthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, vīriyārambho.

“Taking into account interior factors, mendicants, I do not see a single one that is so very beneficial as arousing energy.

Vīriyārambho, bhikkhave, mahato atthāya saṃvattatī”ti.

Arousing energy is very beneficial.”

Catutthaṃ.

102–109

102–109

“Ajjhattikaṃ, bhikkhave, aṅganti karitvā nāññaṃ ekaṅgampi samanupassāmi yaṃ evaṃ mahato anatthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, mahicchatā … pe … appicchatā … asantuṭṭhitā … santuṭṭhitā … ayonisomanasikāro … yonisomanasikāro … asampajaññaṃ … sampajaññaṃ … dvādasamaṃ.

“Taking into account interior factors, mendicants, I do not see a single one that is so very harmful as having many wishes … having few wishes … lack of contentment … contentment … improper attention … proper attention … lack of situational awareness … situational awareness …”

110

110

“Bāhiraṃ, bhikkhave, aṅganti karitvā nāññaṃ ekaṅgampi samanupassāmi yaṃ evaṃ mahato anatthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, pāpamittatā.

“Taking into account exterior factors, mendicants, I do not see a single one that is so very harmful as bad friends.

Pāpamittatā, bhikkhave, mahato anatthāya saṃvattatī”ti.

Bad friends are very harmful.”

Terasamaṃ.

111

111

“Bāhiraṃ, bhikkhave, aṅganti karitvā nāññaṃ ekaṅgampi samanupassāmi yaṃ evaṃ mahato atthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, kalyāṇamittatā.

“Taking into account exterior factors, mendicants, I do not see a single one that is so very beneficial as good friends.

Kalyāṇamittatā, bhikkhave, mahato atthāya saṃvattatī”ti.

Good friends are very beneficial.”

Cuddasamaṃ.

112

112

“Ajjhattikaṃ, bhikkhave, aṅganti karitvā nāññaṃ ekaṅgampi samanupassāmi yaṃ evaṃ mahato anatthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, anuyogo akusalānaṃ dhammānaṃ, ananuyogo kusalānaṃ dhammānaṃ.

“Taking into account interior factors, mendicants, I do not see a single one that is so very harmful as pursuing bad habits and not good habits.

Anuyogo, bhikkhave, akusalānaṃ dhammānaṃ, ananuyogo kusalānaṃ dhammānaṃ mahato anatthāya saṃvattatī”ti.

Pursuing bad habits and not good habits is very harmful.”

Pannarasamaṃ.

113

113

“Ajjhattikaṃ, bhikkhave, aṅganti karitvā nāññaṃ ekaṅgampi samanupassāmi yaṃ evaṃ mahato atthāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, anuyogo kusalānaṃ dhammānaṃ, ananuyogo akusalānaṃ dhammānaṃ.

“Taking into account interior factors, mendicants, I do not see a single one that is so very beneficial as pursuing good habits and not bad habits.

Anuyogo, bhikkhave, kusalānaṃ dhammānaṃ, ananuyogo akusalānaṃ dhammānaṃ mahato atthāya saṃvattatī”ti.

Pursuing good habits and not bad habits is very beneficial.”

Soḷasamaṃ.

114

114

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yo evaṃ saddhammassa sammosāya antaradhānāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, pamādo.

“Mendicants, I do not see a single thing that leads to the decline and disappearance of the true teaching like negligence.

Pamādo, bhikkhave, saddhammassa sammosāya antaradhānāya saṃvattatī”ti.

Negligence leads to the decline and disappearance of the true teaching.”

Sattarasamaṃ.

115

115

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yo evaṃ saddhammassa ṭhitiyā asammosāya anantaradhānāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, appamādo.

“Mendicants, I do not see a single thing that leads to the continuation, persistence, and enduring of the true teaching like diligence.

Appamādo, bhikkhave, saddhammassa ṭhitiyā asammosāya anantaradhānāya saṃvattatī”ti.

Diligence leads to the continuation, persistence, and enduring of the true teaching.”

Aṭṭhārasamaṃ.

116

116

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yo evaṃ saddhammassa sammosāya antaradhānāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, kosajjaṃ.

“Mendicants, I do not see a single thing that leads to the decline and disappearance of the true teaching like laziness.

Kosajjaṃ, bhikkhave, saddhammassa sammosāya antaradhānāya saṃvattatī”ti.

Laziness leads to the decline and disappearance of the true teaching.”

Ekūnavīsatimaṃ.

117

117

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yo evaṃ saddhammassa ṭhitiyā asammosāya anantaradhānāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, vīriyārambho.

“Mendicants, I do not see a single thing that leads to the continuation, persistence, and enduring of the true teaching like arousing energy.

Vīriyārambho, bhikkhave, saddhammassa ṭhitiyā asammosāya anantaradhānāya saṃvattatī”ti.

Arousing energy leads to the continuation, persistence, and enduring of the true teaching.”

Vīsatimaṃ.

118–128

118–128

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yo evaṃ saddhammassa sammosāya antaradhānāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, mahicchatā … pe … appicchatā … asantuṭṭhitā … santuṭṭhitā … ayonisomanasikāro … yonisomanasikāro … asampajaññaṃ … sampajaññaṃ … pāpamittatā … kalyāṇamittatā … anuyogo akusalānaṃ dhammānaṃ, ananuyogo kusalānaṃ dhammānaṃ.

“Mendicants, I do not see a single thing that leads to the decline and disappearance of the true teaching like having many wishes … having few wishes … lack of contentment … contentment … improper attention … proper attention … lack of situational awareness … situational awareness … bad friends … good friends … pursuing bad habits and not good habits.

Anuyogo, bhikkhave, akusalānaṃ dhammānaṃ, ananuyogo kusalānaṃ dhammānaṃ saddhammassa sammosāya antaradhānāya saṃvattatī”ti.

Pursuing bad habits and not good habits leads to the decline and disappearance of the true teaching.”

Ekattiṃsatimaṃ.

129

129

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yo evaṃ saddhammassa ṭhitiyā asammosāya anantaradhānāya saṃvattati yathayidaṃ, bhikkhave, anuyogo kusalānaṃ dhammānaṃ, ananuyogo akusalānaṃ dhammānaṃ.

“Mendicants, I do not see a single thing that leads to the continuation, persistence, and enduring of the true teaching like pursuing good habits and not bad habits.

Anuyogo, bhikkhave, kusalānaṃ dhammānaṃ, ananuyogo akusalānaṃ dhammānaṃ saddhammassa ṭhitiyā asammosāya anantaradhānāya saṃvattatī”ti.

Pursuing good habits and not bad habits leads to the continuation, persistence, and enduring of the true teaching”

Bāttiṃsatimaṃ.

Catukkoṭikaṃ niṭṭhitaṃ.

130

130

“Ye te, bhikkhave, bhikkhū adhammaṃ dhammoti dīpenti te, bhikkhave, bhikkhū bahujanaahitāya paṭipannā bahujanaasukhāya, bahuno janassa anatthāya ahitāya dukkhāya devamanussānaṃ.

“Mendicants, those mendicants who explain what is not the teaching as the teaching are acting for the hurt and unhappiness of the people, for the harm, hurt, and suffering of gods and humans.

Bahuñca te, bhikkhave, bhikkhū apuññaṃ pasavanti, te cimaṃ saddhammaṃ antaradhāpentī”ti.

They make much bad karma and make the true teaching disappear.”

Tettiṃsatimaṃ.

131

131

“Ye te, bhikkhave, bhikkhū dhammaṃ adhammoti dīpenti te, bhikkhave, bhikkhū bahujanaahitāya paṭipannā bahujanaasukhāya, bahuno janassa anatthāya ahitāya dukkhāya devamanussānaṃ.

“Mendicants, those mendicants who explain what is the teaching as not the teaching are acting for the hurt and unhappiness of the people, for the harm, hurt, and suffering of gods and humans.

Bahuñca te, bhikkhave, bhikkhū apuññaṃ pasavanti, te cimaṃ saddhammaṃ antaradhāpentī”ti.

They make much bad karma and make the true teaching disappear.”

Catuttiṃsatimaṃ.

132–139

132–139

“Ye te, bhikkhave, bhikkhū avinayaṃ vinayoti dīpenti … pe … vinayaṃ avinayoti dīpenti … pe … abhāsitaṃ alapitaṃ tathāgatena bhāsitaṃ lapitaṃ tathāgatenāti dīpenti … pe … bhāsitaṃ lapitaṃ tathāgatena abhāsitaṃ alapitaṃ tathāgatenāti dīpenti … pe … anāciṇṇaṃ tathāgatena āciṇṇaṃ tathāgatenāti dīpenti … pe … āciṇṇaṃ tathāgatena anāciṇṇaṃ tathāgatenāti dīpenti … pe … apaññattaṃ tathāgatena paññattaṃ tathāgatenāti dīpenti … pe … paññattaṃ tathāgatena apaññattaṃ tathāgatenāti dīpenti;

“Those mendicants who explain what is not found in the texts on monastic training as found in those texts … what is found in the texts on monastic training as not found in those texts … what was not spoken and stated by the Realized One as spoken and stated by the Realized One … what was spoken and stated by the Realized One as not spoken and stated by the Realized One … what was not practiced by the Realized One as practiced by the Realized One … what was practiced by the Realized One as not practiced by the Realized One … what was not prescribed by the Realized One as prescribed by the Realized One … what was prescribed by the Realized One as not prescribed by the Realized One

te, bhikkhave, bhikkhū bahujanaahitāya paṭipannā bahujanaasukhāya, bahuno janassa anatthāya ahitāya dukkhāya devamanussānaṃ.

are acting for the hurt and unhappiness of the people, for the harm, hurt, and suffering of gods and humans.

Bahuñca te, bhikkhave, bhikkhū apuññaṃ pasavanti, te cimaṃ saddhammaṃ antaradhāpentī”ti.

They make much bad karma and make the true teaching disappear.”

Dvācattālīsatimaṃ.

Dutiyapamādādivaggo dasamo.

1.209-218. 209–218 - 209–218

16. Tatiyavagga - 16. Third

“Etadaggaṃ, bhikkhave, mama sāvakānaṃ bhikkhūnaṃ sikkhākāmānaṃ yadidaṃ rāhulo. (1)

“The foremost of my monk disciples who want to train is Rāhula.

… Saddhāpabbajitānaṃ yadidaṃ raṭṭhapālo. (2)

… who went forth out of faith is Raṭṭhapāla.

… Paṭhamaṃ salākaṃ gaṇhantānaṃ yadidaṃ kuṇḍadhāno. (3)

… who are the first to pick up a ballot slip is Kuṇḍadhāna.

… Paṭibhānavantānaṃ yadidaṃ vaṅgīso. (4)

… who are eloquent poets is Vaṅgīsa.

… Samantapāsādikānaṃ yadidaṃ upaseno vaṅgantaputto. (5)

… who are impressive all around is Upasena Vaṅgantaputta.

… Senāsanapaññāpakānaṃ yadidaṃ dabbo mallaputto. (6)

… who assign lodgings is Dabba Mallaputta.

… devatānaṃ piyamanāpānaṃ yadidaṃ pilindavaccho. (7)

… who are beloved of the deities is Pilindavaccha.

… Khippābhiññānaṃ yadidaṃ bāhiyo dārucīriyo. (8)

… with swift insight is Bāhiya Dārucīriya.

… Cittakathikānaṃ yadidaṃ kumārakassapo. (9)

… with brilliant speech is Kassapa the Prince.

… Paṭisambhidāpattānaṃ yadidaṃ mahākoṭṭhito”ti. (10)

… who have attained the methods of textual analysis is Mahākoṭṭhita.”

Vaggo tatiyo.

1.268-277. 268 - 268

21. Paṭhamavagga - 21. First

“Aṭṭhānametaṃ, bhikkhave, anavakāso yaṃ diṭṭhisampanno puggalo kañci saṅkhāraṃ niccato upagaccheyya. Netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“It is impossible, mendicants, it cannot happen for a person accomplished in view to take any condition as permanent. That is not possible.

Ṭhānañca kho etaṃ, bhikkhave, vijjati yaṃ puthujjano kañci saṅkhāraṃ niccato upagaccheyya. Ṭhānametaṃ vijjatī”ti.

But it is possible for an ordinary person to take some condition as permanent. That is possible.”

269

269

“Aṭṭhānametaṃ, bhikkhave, anavakāso yaṃ diṭṭhisampanno puggalo kañci saṅkhāraṃ sukhato upagaccheyya. Netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“It is impossible, mendicants, it cannot happen for a person accomplished in view to take any condition as pleasant.

Ṭhānañca kho etaṃ, bhikkhave, vijjati yaṃ puthujjano kañci saṅkhāraṃ sukhato upagaccheyya. Ṭhānametaṃ vijjatī”ti.

But it is possible for an ordinary person to take some condition as pleasant.”

270

270

“Aṭṭhānametaṃ, bhikkhave, anavakāso yaṃ diṭṭhisampanno puggalo kañci dhammaṃ attato upagaccheyya. Netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“It is impossible, mendicants, it cannot happen for a person accomplished in view to take anything as self.

Ṭhānañca kho etaṃ, bhikkhave, vijjati yaṃ puthujjano kañci dhammaṃ attato upagaccheyya. Ṭhānametaṃ vijjatī”ti.

But it is possible for an ordinary person to take something as self.”

271

271

“Aṭṭhānametaṃ, bhikkhave, anavakāso yaṃ diṭṭhisampanno puggalo mātaraṃ jīvitā voropeyya. Netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“It is impossible, mendicants, it cannot happen for a person accomplished in view to murder their mother.

Ṭhānañca kho, bhikkhave, vijjati yaṃ puthujjano mātaraṃ jīvitā voropeyya. Ṭhānametaṃ vijjatī”ti.

But it is possible for an ordinary person to murder their mother.”

272

272

“Aṭṭhānametaṃ, bhikkhave, anavakāso yaṃ diṭṭhisampanno puggalo pitaraṃ jīvitā voropeyya. Netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“It is impossible, mendicants, it cannot happen for a person accomplished in view to murder their father.

Ṭhānañca kho etaṃ, bhikkhave, vijjati yaṃ puthujjano pitaraṃ jīvitā voropeyya. Ṭhānametaṃ vijjatī”ti.

But it is possible for an ordinary person to murder their father.”

273

273

“Aṭṭhānametaṃ, bhikkhave, anavakāso yaṃ diṭṭhisampanno puggalo arahantaṃ jīvitā voropeyya. Netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“It is impossible, mendicants, it cannot happen for a person accomplished in view to murder a perfected one.

Ṭhānañca kho etaṃ, bhikkhave, vijjati yaṃ puthujjano arahantaṃ jīvitā voropeyya. Ṭhānametaṃ vijjatī”ti.

But it is possible for an ordinary person to murder a perfected one.”

274

274

“Aṭṭhānametaṃ, bhikkhave, anavakāso yaṃ diṭṭhisampanno puggalo tathāgatassa paduṭṭhacitto lohitaṃ uppādeyya. Netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“It is impossible, mendicants, it cannot happen for a person accomplished in view to injure a Realized One with malicious intent.

Ṭhānañca kho etaṃ, bhikkhave, vijjati yaṃ puthujjano tathāgatassa paduṭṭhacitto lohitaṃ uppādeyya. Ṭhānametaṃ vijjatī”ti.

But it is possible for an ordinary person to injure a Realized One with malicious intent.”

275

275

“Aṭṭhānametaṃ, bhikkhave, anavakāso yaṃ diṭṭhisampanno puggalo saṅghaṃ bhindeyya. Netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“It is impossible, mendicants, it cannot happen for a person accomplished in view to cause a schism in the Saṅgha.

Ṭhānañca kho etaṃ, bhikkhave, vijjati yaṃ puthujjano saṅghaṃ bhindeyya. Ṭhānametaṃ vijjatī”ti.

But it is possible for an ordinary person to cause a schism in the Saṅgha.”

276

276

“Aṭṭhānametaṃ, bhikkhave, anavakāso yaṃ diṭṭhisampanno puggalo aññaṃ satthāraṃ uddiseyya. Netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“It is impossible, mendicants, it cannot happen for a person accomplished in view to acknowledge another teacher.

Ṭhānañca kho etaṃ, bhikkhave, vijjati yaṃ puthujjano aññaṃ satthāraṃ uddiseyya. Ṭhānametaṃ vijjatī”ti.

But it is possible for an ordinary person to acknowledge another teacher.”

277

277

“Aṭṭhānametaṃ, bhikkhave, anavakāso yaṃ ekissā lokadhātuyā dve arahanto sammāsambuddhā apubbaṃ acarimaṃ uppajjeyyuṃ. Netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“It is impossible, mendicants, it cannot happen for two perfected ones, fully awakened Buddhas to arise in the same solar system at the same time.

Ṭhānañca kho etaṃ, bhikkhave, vijjati yaṃ ekissā lokadhātuyā ekova arahaṃ sammāsambuddho uppajjeyya. Ṭhānametaṃ vijjatī”ti.

But it is possible for just one perfected one, a fully awakened Buddha, to arise in one solar system.”

Vaggo paṭhamo.

1.278-286. 278 - 278

22. Dutiyavagga - 22. Second

“Aṭṭhānametaṃ, bhikkhave, anavakāso yaṃ ekissā lokadhātuyā dve rājāno cakkavattī apubbaṃ acarimaṃ uppajjeyyuṃ. Netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“It is impossible, mendicants, it cannot happen for two wheel-turning monarchs to arise in the same solar system at the same time.

Ṭhānañca kho etaṃ, bhikkhave, vijjati yaṃ ekissā lokadhātuyā eko rājā cakkavattī uppajjeyya. Ṭhānametaṃ vijjatī”ti.

But it is possible for just one wheel-turning monarch to arise in one solar system.”

279

279

“Aṭṭhānametaṃ, bhikkhave, anavakāso yaṃ itthī arahaṃ assa sammāsambuddho. Netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“It is impossible, mendicants, it cannot happen for a woman to be a perfected one, a fully awakened Buddha.

Ṭhānañca kho, etaṃ, bhikkhave, vijjati yaṃ puriso arahaṃ assa sammāsambuddho. Ṭhānametaṃ vijjatī”ti.

But it is possible for a man to be a perfected one, a fully awakened Buddha.”

280

280

“Aṭṭhānametaṃ, bhikkhave, anavakāso yaṃ itthī rājā assa cakkavattī. Netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“It is impossible, mendicants, it cannot happen for a woman to be a wheel-turning monarch.

Ṭhānañca kho etaṃ, bhikkhave, vijjati yaṃ puriso rājā assa cakkavattī. Ṭhānametaṃ vijjatī”ti.

But it is possible for a man to be a wheel-turning monarch.”

281–283

281–283

“Aṭṭhānametaṃ, bhikkhave, anavakāso yaṃ itthī sakkattaṃ kāreyya … pe … mārattaṃ kāreyya … pe … brahmattaṃ kāreyya. Netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“It is impossible, mendicants, it cannot happen for a woman to perform the role of Sakka, Māra, or Brahmā.

Ṭhānañca kho etaṃ, bhikkhave, vijjati yaṃ puriso sakkattaṃ kāreyya … pe … mārattaṃ kāreyya … pe … brahmattaṃ kāreyya. Ṭhānametaṃ vijjatī”ti.

But it is possible for a man to perform the role of Sakka, Māra, or Brahmā.”

284

284

“Aṭṭhānametaṃ, bhikkhave, anavakāso yaṃ kāyaduccaritassa iṭṭho kanto manāpo vipāko nibbatteyya. Netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“It is impossible, mendicants, it cannot happen for a likable, desirable, agreeable result to come from bad bodily conduct.

Ṭhānañca kho etaṃ, bhikkhave, vijjati yaṃ kāyaduccaritassa aniṭṭho akanto amanāpo vipāko nibbatteyya. Ṭhānametaṃ vijjatī”ti.

But it is possible for an unlikable, undesirable, disagreeable result to come from bad bodily conduct.”

285–286

285–286

“Aṭṭhānametaṃ, bhikkhave, anavakāso yaṃ vacīduccaritassa … pe … yaṃ manoduccaritassa iṭṭho kanto manāpo vipāko nibbatteyya. Netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“It is impossible, mendicants, it cannot happen for a likable, desirable, agreeable result to come from bad verbal … bad mental conduct.

Ṭhānañca kho etaṃ, bhikkhave, vijjati yaṃ manoduccaritassa aniṭṭho akanto amanāpo vipāko nibbatteyya. Ṭhānametaṃ vijjatī”ti.

But it is possible for an unlikable, undesirable, disagreeable result to come from bad verbal … bad mental conduct.”

Vaggo dutiyo.

1.306-315. 306 - 306

25. Dutiyavagga - 25. Second

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yena anuppannā vā akusalā dhammā uppajjanti uppannā vā akusalā dhammā bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattanti yathayidaṃ, bhikkhave, micchādiṭṭhi.

“Mendicants, I do not see a single thing that gives rise to unskillful qualities, or, when they have arisen, makes them increase and grow like wrong view.

Micchādiṭṭhikassa, bhikkhave, anuppannā ceva akusalā dhammā uppajjanti uppannā ca akusalā dhammā bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattantī”ti.

When you have wrong view, unskillful qualities arise and skillful qualities decline.”

307

307

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yena anuppannā vā kusalā dhammā uppajjanti uppannā vā kusalā dhammā bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattanti yathayidaṃ, bhikkhave, sammādiṭṭhi.

“Mendicants, I do not see a single thing that gives rise to skillful qualities, or, when they have arisen, makes them increase and grow like right view.

Sammādiṭṭhikassa, bhikkhave, anuppannā ceva kusalā dhammā uppajjanti uppannā ca kusalā dhammā bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattantī”ti.

When you have right view, unarisen skillful qualities arise and unskillful qualities decline.”

308

308

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yena anuppannā vā kusalā dhammā nuppajjanti uppannā vā kusalā dhammā parihāyanti yathayidaṃ, bhikkhave, micchādiṭṭhi.

“Mendicants, I do not see a single thing that gives rise to unskillful qualities, or makes skillful qualities decline like wrong view.

Micchādiṭṭhikassa, bhikkhave, anuppannā ceva kusalā dhammā nuppajjanti uppannā ca kusalā dhammā parihāyantī”ti.

When you have wrong view, unskillful qualities arise and skillful qualities decline.”

309

309

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yena anuppannā vā akusalā dhammā nuppajjanti uppannā vā akusalā dhammā parihāyanti yathayidaṃ, bhikkhave, sammādiṭṭhi.

“Mendicants, I do not see a single thing that gives rise to skillful qualities, or makes unskillful qualities decline like right view.

Sammādiṭṭhikassa, bhikkhave, anuppannā ceva akusalā dhammā nuppajjanti uppannā ca akusalā dhammā parihāyantī”ti.

When you have right view, skillful qualities arise and unskillful qualities decline.”

310

310

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yena anuppannā vā micchādiṭṭhi uppajjati uppannā vā micchādiṭṭhi pavaḍḍhati yathayidaṃ, bhikkhave, ayonisomanasikāro.

“Mendicants, I do not see a single thing that gives rise to wrong view, and once arisen, makes it grow like improper attention.

Ayoniso, bhikkhave, manasi karoto anuppannā ceva micchādiṭṭhi uppajjati uppannā ca micchādiṭṭhi pavaḍḍhatī”ti.

When you attend improperly, wrong view arises, and once arisen it grows.”

311

311

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yena anuppannā vā sammādiṭṭhi uppajjati uppannā vā sammādiṭṭhi pavaḍḍhati yathayidaṃ, bhikkhave, yonisomanasikāro.

“Mendicants, I do not see a single thing that gives rise to right view, or, once it has already arisen, makes it grow like proper attention.

Yoniso, bhikkhave, manasi karoto anuppannā ceva sammādiṭṭhi uppajjati uppannā ca sammādiṭṭhi pavaḍḍhatī”ti.

When you attend properly, right view arises, and once arisen it grows.”

312

312

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yena sattā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ uppajjanti yathayidaṃ, bhikkhave, micchādiṭṭhi.

“Mendicants, I do not see a single thing that causes sentient beings to be reborn, when their body breaks up, after death, in a place of loss, a bad place, the underworld, hell like wrong view.

Micchādiṭṭhiyā, bhikkhave, samannāgatā sattā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ uppajjantī”ti.

It is because they have wrong view that sentient beings, when their body breaks up, after death, are reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.”

313

313

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi yena sattā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ uppajjanti yathayidaṃ, bhikkhave, sammādiṭṭhi.

“Mendicants, I do not see a single thing that causes sentient beings to be reborn, when their body breaks up, after death, in a good place, a heavenly realm like right view.

Sammādiṭṭhiyā, bhikkhave, samannāgatā sattā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ uppajjantī”ti.

It is because they have right view that sentient beings, when their body breaks up, after death, are reborn in a good place, a heavenly realm.”

314

314

“Micchādiṭṭhikassa, bhikkhave, purisapuggalassa yañceva kāyakammaṃ yathādiṭṭhi samattaṃ samādinnaṃ yañca vacīkammaṃ … pe … yañca manokammaṃ yathādiṭṭhi samattaṃ samādinnaṃ yā ca cetanā yā ca patthanā yo ca paṇidhi ye ca saṅkhārā sabbe te dhammā aniṭṭhāya akantāya amanāpāya ahitāya dukkhāya saṃvattanti.

“Mendicants, when an individual has wrong view, whatever bodily, verbal, or mental deeds they undertake in line with that view, their intentions, aims, wishes, and choices all lead to what is unlikable, undesirable, disagreeable, harmful, and suffering.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Diṭṭhi hissa, bhikkhave, pāpikā.

Because their view is bad.

Seyyathāpi, bhikkhave, nimbabījaṃ vā kosātakibījaṃ vā tittakālābubījaṃ vā allāya pathaviyā nikkhittaṃ yañceva pathavirasaṃ upādiyati yañca āporasaṃ upādiyati sabbaṃ taṃ tittakattāya kaṭukattāya asātattāya saṃvattati.

Suppose a seed of neem, angled gourd, or bitter gourd was planted in moist earth. Whatever nutrients it takes up from the earth and water would lead to its bitter, acerbic, and unpleasant taste.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Bījañhissa, bhikkhave, pāpakaṃ.

Because the seed is bad.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, micchādiṭṭhikassa purisapuggalassa yañceva kāyakammaṃ yathādiṭṭhi samattaṃ samādinnaṃ yañca vacīkammaṃ … pe … yañca manokammaṃ yathādiṭṭhi samattaṃ samādinnaṃ yā ca cetanā yā ca patthanā yo ca paṇidhi ye ca saṅkhārā sabbe te dhammā aniṭṭhāya akantāya amanāpāya ahitāya dukkhāya saṃvattanti.

In the same way, when an individual has wrong view, whatever bodily, verbal, or mental deeds they undertake in line with that view, their intentions, aims, wishes, and choices all lead to what is unlikable, undesirable, disagreeable, harmful, and suffering.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Diṭṭhi hissa, bhikkhave, pāpikā”ti.

Because their view is bad.”

315

315

“Sammādiṭṭhikassa, bhikkhave, purisapuggalassa yañceva kāyakammaṃ yathādiṭṭhi samattaṃ samādinnaṃ yañca vacīkammaṃ … pe … yañca manokammaṃ yathādiṭṭhi samattaṃ samādinnaṃ yā ca cetanā yā ca patthanā yo ca paṇidhi ye ca saṅkhārā sabbe te dhammā iṭṭhāya kantāya manāpāya hitāya sukhāya saṃvattanti.

“Mendicants, when an individual has right view, whatever bodily, verbal, or mental deeds they undertake in line with that view, their intentions, aims, wishes, and choices all lead to what is likable, desirable, agreeable, beneficial, and pleasant.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Diṭṭhi hissa, bhikkhave, bhaddikā.

Because their view is good.

Seyyathāpi, bhikkhave, ucchubījaṃ vā sālibījaṃ vā muddikābījaṃ vā allāya pathaviyā nikkhittaṃ yañceva pathavirasaṃ upādiyati yañca āporasaṃ upādiyati sabbaṃ taṃ madhurattāya sātattāya asecanakattāya saṃvattati.

Suppose a seed of sugar cane, fine rice, or grape was planted in moist earth. Whatever nutrients it takes up from the earth and water would lead to its sweet, pleasant, and delicious taste.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Bījaṃ hissa, bhikkhave, bhaddakaṃ.

Because the seed is good.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, sammādiṭṭhikassa purisapuggalassa yañceva kāyakammaṃ yathādiṭṭhi samattaṃ samādinnaṃ yañca vacīkammaṃ … pe … yañca manokammaṃ yathādiṭṭhi samattaṃ samādinnaṃ yā ca cetanā yā ca patthanā yo ca paṇidhi ye ca saṅkhārā sabbe te dhammā iṭṭhāya kantāya manāpāya hitāya sukhāya saṃvattanti.

In the same way, when an individual has right view, whatever bodily, verbal, or mental deeds they undertake in line with that view, their intentions, aims, wishes, and choices all lead to what is likable, desirable, agreeable, beneficial, and pleasant.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Diṭṭhi hissa, bhikkhave, bhaddikā”ti.

Because their view is good.”

Vaggo dutiyo.